用學年制論AI對教育嘅重要性

如果我地仔細啲諗 我地習以為常一年有365日嘅呢個概念 其實對人類有好多無形嘅限制
例如：國家每年計一次GDP、公司每年會統計一次業績 等等

如果喺教育黎講：
公開試(喺香港)係一年一度
學生每年升一次班
大學每年有一批學生畢業
大學排名每年統計一次

如果突然地球轉快左一年 咁我地會唔會“每年”多左一批優異嘅學生? 或者轉慢左一年 我地又會唔會“每年”少左一批學生?

我諗其實唔會 但可能會令競爭更加激烈或者無咁激烈。。。雖然係咁，我地可以反思一個問題，學年制係咪對每一個學生都係最好嘅制度

無錯 我地係有跳班同留班嘅制度 但係跳班一跳至少跳一年 留班坐底一留就留一年 其實兩樣都有唔好嘅地方留班嘅人會少左motivation去努力升翻上黎 因為點都要留一年 至於跳左一年或者幾年嘅人 可能又未必真係適應到

但當然 教育制度訂落黎只係aim at普遍嘅人 特別差或者特別好嘅人都需要其他方法去照顧佢地嘅需要
但其實每一個學生可能有自己嘅需要 可能語文科好啲但理科差啲 咁佢上語文科嘅時間係咪應該少啲 反而理科時間應該多啲會更好?

人手制定嘅教育會好難照顧度呢種情況 但AI教育會唔會係一種好嘅解決方法

歡迎大家討論

Fyp自己做啦

唔係FYP題目黎囉

定義下咩叫ai教育

你唔講下AI教育係點教個學生的話
好難話好唔好過傳統方法

唔知點定義好
但個理念會係可以：教育可以customized至每一個學生嘅level

希望有人可以補充下

暫時喺我腦入面仲係個rough idea
但應該有一個frequent嘅feedback system
可以幫學生歸納犯錯原因
出嘅exercise針對學生易犯嘅錯誤

你講嘅野40幾年前已經有人嘗試過
叫Intelligent Tutoring System 但結果唔好

有人工智能，其實已經唔駛教人。

唔係既，AI都可以受制於人，為人所用，睇你Setting既姐

最多都只係當補習咁用
冇可能取代到學校
始終學生除左學習知識之外
仲係學社交 識朋友的地方

而家你有野唔明果陣 AI有冇能力解到你明白

Internet 網上教育，其實，已經係類似樓主所講的功能。但目前仲未取代到，傳統教育的功能。

其實 AI 技術普及的歷史，比Internet 普及的歷史更長

1980年代至1990年代初，電子遊戲已經開始普及，我家都有部電腦，專用黎打機。當時電腦打機已可以揀Single player, 即 player vs computer, 其實已經係一個AI 。就算電腦捉棋，都係AI。手寫輸入，都係AI。1997年，AI首次打敗世界國際象棋冠軍得主。

相反，internet 技術雖然係1980年代已出現。但dial up internet 電話線上網係1996年左右先開始普及。寬頻上網就2000年左右普及，手機智能電話上網就大約2010年左右先普及。遠比 AI 的普及較遲。

未必有好大關係 但我講下我聽翻黎AI嘅歷史
分為三個時期：
1)大約3 40年前：Path finding, map matching, linear programming, Mailman problem之類嘅問題 都同chess有關 同network問題有關

2)10幾20年前：
做嘅野同expert opinion有關 大約嘅代表作就係會見到有電腦識答百萬富翁啲題目 可識全球洗左好多investment 但做出黎嘅野效果唔係好好 之後AI沉寂左一段時間

3)近排 以deep learning convolutional network為主嘅新一代AI系統 賣點係唔洗人手built一個model做ananlysis 成個過程pure data driven

咁如果係分配上堂時間呢？唔係好複雜 只係每個學生上堂嘅時間都好彈性 如果明得快就早落堂 明得慢就上耐啲堂 唔會令一個學生帶住疑惑咁落堂

你係講緊傳統中小學用呢種模式上堂
真係做到咁的話已經唔需要有學校
個個係屋企學習都得

都係果類問題 就係AI同人的分別
一個老師會知道個學生唔明白d咩
知道個學生係咪專心上堂
會同學生互動討論 增加學習的趣味性
但係AI做唔做到呢d野

而且學校仲會教學生咩係對錯(當然父母的影響更大)
當父母唔會管教自己的仔女的時候
學校就係唯一一個教導佢地的地方

以前讀書
好似1990年代初期，已經用緊
Artificial neural network (人工神經網絡), fuzzy logic （快思邏輯）, genetic algorithm （基因演算）, evolutionary programming （演化程序，演化演算法）

呢個應該係教育同學習嘅唔同之處
咁如果只係輔助性質咁
e.g. 高中時期多數會有好多補課準備dse
咁補課由AI用彈性學習模式應該ok

其實發展左出黎同興起係兩回事嘅
嗰陣硬件玩唔到啲太複雜嘅算法
Theoretical Development領先好多唔出奇

想問下GA同EA有咩差別

咁我覺得會更加好
提供多一個學習模式比學生選擇